NEUROMUSCULAR — HealthYoda RAG DEEPEST DIVE
=========================================================
FULL VERSION WITH QUESTIONS + REALISTIC ANSWERS + RED FLAGS
Developer-Ready RAG / Intake Knowledge Base File
=========================================================

NEUROMUSCULAR COMPLAINT CLUSTERS
--------------------------------
1. Muscle weakness (focal vs generalized)
2. Fatigability (myasthenia pattern)
3. Muscle pain (myalgias)
4. Muscle cramps/spasms
5. Numbness/tingling (peripheral neuropathy)
6. Burning pain (neuropathic)
7. Gait abnormalities
8. Balance/coordination problems
9. Tremor (neuromuscular vs neuro)
10. Falls
11. Fasciculations (muscle twitching)
12. Acute paralysis (stroke mimic exclusion)
13. Rhabdomyolysis symptoms
14. Neuropathy patterns (diabetic, toxic, compressive)
15. Motor neuron disease symptoms
16. Neuromuscular junction disorders

=========================================================
SECTION 1 — UNIVERSAL NEUROMUSCULAR HPI STRUCTURE
=========================================================

ONSET:
- Sudden (stroke mimic, trauma, GBS)
- Subacute (myositis, MG)
- Gradual (neuropathy, MND)

DURATION:
- Hours
- Days
- Weeks
- Months

WEAKNESS PATTERN:
- Proximal (hip/shoulder) → myopathy
- Distal (feet/hands) → neuropathy
- Fluctuating → MG
- Asymmetric → radiculopathy
- Symmetric → polyneuropathy

ASSOCIATED SYMPTOMS:
- Numbness
- Tingling
- Pain
- Cramps
- Vision changes
- Difficulty chewing/swallowing
- Shortness of breath

RISK FACTORS:
- Diabetes
- Alcohol use
- Medications (statins, steroids)
- Recent illness
- Exposure to toxins
- Autoimmune history

=========================================================
SECTION 2 — MUSCLE WEAKNESS
=========================================================

Q1. When did weakness start?
A: "A few days ago." / "Months ago."

Q2. Progression?
A: "Getting worse."

Q3. Pattern?
A:
- "Trouble climbing stairs." (proximal)
- "Can't open jars." (distal)
- "Legs give out." (general)

Q4. Any numbness/tingling?
A: "Yes feet tingling." / "No numbness."

Q5. Trouble swallowing/breathing?
A: "Hard to swallow." / "Short of breath."

MUSCLE WEAKNESS RED FLAGS:
- Rapid progression (hours–days)
- Weakness + trouble breathing
- Unable to stand
- Facial droop + slurred speech (stroke)
- Weakness + dark urine (rhabdo)

=========================================================
SECTION 3 — FATIGABILITY (MYASTHENIA GRAVIS)
=========================================================

Q1. Symptoms worsen with use?
A: "Worse at end of day."

Q2. Eyelid drooping?
A: "Yes eyelids get heavy."

Q3. Double vision?
A: "Double vision by evening."

Q4. Chewing/swallowing fatigue?
A: "Jaw gets tired eating."

MG RED FLAGS:
- Trouble breathing
- Severe swallowing difficulty
- Rapid progression

=========================================================
SECTION 4 — MUSCLE PAIN (MYALGIAS)
=========================================================

Q1. Location?
A: "Thighs." / "Shoulders."

Q2. Severity?
A: "Very sore."

Q3. Trigger?
A: "Started after statin." / "After exercise."

MYALGIA RED FLAGS:
- Severe pain + dark urine (rhabdomyolysis)
- Fever + muscle pain (viral myositis)
- Difficulty walking

=========================================================
SECTION 5 — MUSCLE CRAMPS / SPASMS
=========================================================

Q1. When do cramps occur?
A: "At night." / "After exercise."

Q2. Hydration status?
A: "Not drinking much."

=========================================================
SECTION 6 — NUMBNESS / TINGLING
=========================================================

Q1. Location?
A: "Feet tingling." / "Hands numb."

Q2. Distribution?
A:
- "Glove and stocking." (polyneuropathy)
- "One hand only." (median/ulnar)
- "One leg only." (radiculopathy)

Q3. Weakness associated?
A: "Foot drop." (peroneal nerve)

SENSORY RED FLAGS:
- Sudden one-sided numbness (stroke)
- Saddle anesthesia (cauda equina)
- Numbness + incontinence

=========================================================
SECTION 7 — BURNING NEUROPATHIC PAIN
=========================================================

Q1. Describe pain.
A: "Burning." / "Electric shocks."

Q2. Worse at night?
A: "Yes worse at night."

=========================================================
SECTION 8 — GAIT ABNORMALITIES
=========================================================

Q1. Describe walking difficulty.
A:
- "Dragging foot."
- "Unsteady."
- "Wide-based walking."

GAIT RED FLAGS:
- Unable to walk
- Progressive ataxia
- Gait change + bladder issues

=========================================================
SECTION 9 — BALANCE / COORDINATION
=========================================================

Q1. Feeling unsteady?
A: "Yes losing balance."

Q2. Falling?
A: "Yes fell twice."

=========================================================
SECTION 10 — TREMOR (NEUROMUSCULAR PATTERN)
=========================================================

Q1. When does tremor occur?
A: "At rest." / "When reaching."

=========================================================
SECTION 11 — FALLS
=========================================================

Q1. How many falls?
A: "Several in past week."

FALL RED FLAGS:
- Head injury
- Loss of consciousness
- Weakness + falls

=========================================================
SECTION 12 — FASCICULATIONS (MUSCLE TWITCHES)
=========================================================

Q1. Where?
A: "Calves twitching."

Q2. Weakness?
A: "No weakness." / "Some weakness."

RED FLAGS:
- Fasciculations + weakness (MND concern)

=========================================================
SECTION 13 — ACUTE PARALYSIS (GBS / STROKE MIMIC)
=========================================================

Q1. Spread?
A: "Started in feet now in thighs." (GBS)

Q2. Recent illness?
A: "Had a cold 2 weeks ago."

PARALYSIS RED FLAGS:
- Rapid ascending weakness
- Trouble breathing
- Facial weakness + slurred speech

=========================================================
SECTION 14 — RHABDOMYOLYSIS
=========================================================

Q1. Muscle pain severity?
A: "Severe muscle pain."

Q2. Urine color?
A: "Dark brown urine."

Q3. Exercise or statins?
A: "After intense workout." / "On statins."

RHABDO RED FLAGS:
- Dark urine
- Severe muscle swelling
- Weakness + vomiting

=========================================================
SECTION 15 — NEUROPATHY PATTERNS
=========================================================

Diabetic:
- Burning feet
- Numbness
- Night pain

Compressive:
- Numbness in fingers (CTS)
- Foot drop (peroneal)

Toxic:
- Alcohol use
- Chemotherapy history

=========================================================
SECTION 16 — MOTOR NEURON DISEASE (ALS-LIKE)
=========================================================

Q1. Progressive weakness?
A: "Getting weaker for months."

Q2. Fasciculations?
A: "Yes twitching muscles."

Q3. Bulbar symptoms?
A: "Slurred speech." / "Choking on water."

MND RED FLAGS:
- Progressive weakness
- Bulbar symptoms
- Fasciculations + atrophy

=========================================================
SECTION 17 — NEUROMUSCULAR JUNCTION DISORDERS
=========================================================

Q1. Fatigue with use?
A: "Arms tired with lifting."

Q2. Swallowing issues?
A: "Hard to swallow by evening."

=========================================================
NEUROMUSCULAR GLOBAL RED FLAGS
=========================================================
- Rapid progressive weakness
- Weakness + breathing issues
- Sudden numbness/weakness (stroke)
- Saddle anesthesia / urinary retention
- Fasciculations + weakness (MND)
- Dark urine + severe muscle pain (rhabdo)
- Paralysis after viral illness (GBS)
- Repeated falls
- Ataxia + vomiting + headache

=========================================================
END OF NEUROMUSCULAR DEEPEST DIVE FILE
=========================================================
