RARE & COMPLEX METABOLIC DISORDERS — HealthYoda RAG DEEPEST DIVE
=================================================================
FULL VERSION WITH QUESTIONS + REALISTIC PATIENT ANSWERS + RED FLAGS
Developer-Ready RAG / Intake Knowledge Base File
=================================================================

METABOLIC DISORDER CLUSTERS (SYMPTOM-LEVEL)
-------------------------------------------
1. Recurrent unexplained hypoglycemia (non-diabetic / brittle diabetic)
2. Lactic acidosis patterns
3. Urea cycle disorder clues (hyperammonemia)
4. Mitochondrial disease patterns
5. Porphyria (acute intermittent & cutaneous)
6. Wilson disease (copper metabolism)
7. Hereditary hemochromatosis (iron overload) — cross-ref
8. Inborn errors of metabolism in children (high-level)
9. Recurrent rhabdomyolysis with triggers
10. Familial hyperlipidemia (early vascular disease)
11. Metabolic myopathies (exercise intolerance)
12. Rare electrolyte/acid–base disorders (salt wasting, RTA clues)
13. Metabolic crises triggers (fasting, infections, high-protein meals)
14. Global metabolic red flags

=================================================================
SECTION 1 — RECURRENT UNEXPLAINED HYPOGLYCEMIA
=================================================================

ADULT NON-DIABETIC:
Q1. Episodes of shakiness, sweating, confusion?
A:
- "Hands shake, heart races, feel sweaty."
- "Get confused if I don’t eat."

Q2. Timing?
A:
- "Happens when I skip meals."
- "Sometimes at night."

Q3. Relief?
A:
- "Better after juice or sugar."

Q4. Meds / diabetes?
A:
- "Not on diabetes meds."
- "On insulin / sulfonylurea."

PEDIATRIC:
Q1. Child irritable or lethargic when sick or fasting?
A:
- "Very sleepy and hard to wake when not eating."

HYPOGLYCEMIA RED FLAGS:
- Confusion or behavior change during episode
- Seizures
- Loss of consciousness
- Recurrent episodes in non-diabetic patient

=================================================================
SECTION 2 — LACTIC ACIDOSIS PATTERNS
=================================================================

CLUES:
- Deep, rapid breathing
- Nausea, vomiting
- Abdominal discomfort
- Severe fatigue
- Often triggered by infection, hypoxia, certain meds, mitochondrial disease

Q1. Any severe infections, low blood pressure, or poor circulation?
A:
- "Recently had bad infection / sepsis."

Q2. Symptoms during episodes?
A:
- "Very short of breath and breathing fast."
- "Feel extremely weak."

RED FLAGS:
- Rapid breathing + confusion
- Severe infection with high fevers
- Chest pain or severe SOB

=================================================================
SECTION 3 — UREA CYCLE DISORDERS / HYPERAMMONEMIA CLUES
=================================================================

CLUES (often in children or young adults):
- Episodic confusion
- Vomiting after high-protein meals
- Behavior changes
- Lethargy, coma

Q1. Any episodes of confusion after high-protein meals or illness?
A:
- "Gets very sleepy and confused after eating a lot of meat."

Q2. Vomiting?
A:
- "Vomits repeatedly during episodes."

Q3. Family history?
A:
- "Yes, relatives with similar episodes."

RED FLAGS:
- Confusion + vomiting without clear cause
- Rapid progression to unresponsiveness
- History of similar crises with illness or fasting

=================================================================
SECTION 4 — MITOCHONDRIAL DISEASE PATTERNS
=================================================================

CLUES:
- Exercise intolerance
- Muscle weakness
- Lactic acidosis
- Multi-organ involvement (neurologic, cardiac, endocrine)
- Stroke-like episodes in young patients

Q1. Energy levels and exercise?
A:
- "Exhausted after mild exertion."
- "Cannot keep up with peers."

Q2. Multi-system symptoms?
A:
- "Muscle weakness + hearing loss."
- "Migraine-like episodes + vision changes."

Q3. Family history?
A:
- "Multiple family members with similar issues at young age."

RED FLAGS:
- Stroke-like episodes in young patient
- Progressive weakness + neurologic changes
- Recurrent lactic acidosis

=================================================================
SECTION 5 — PORPHYRIA (ACUTE & CUTANEOUS)
=================================================================

ACUTE INTERMITTENT PORPHYRIA (AIP) CLUES:
- Severe abdominal pain
- Normal exam or minimal tenderness
- Dark/red urine
- Neuropathy, limb weakness
- Psychiatric symptoms (anxiety, hallucinations)
- Triggers: certain drugs, fasting, hormones

Q1. Abdominal pain description?
A:
- "Very severe, crampy, but belly not very tender."

Q2. Urine color?
A:
- "Sometimes reddish or dark."

Q3. Neurologic/psychiatric symptoms?
A:
- "Tingling in legs."
- "Anxiety and mood changes."

CUTANEOUS PORPHYRIA:
- Blistering skin on sun-exposed areas
- Fragile skin

RED FLAGS:
- Severe unexplained abdominal pain + dark urine
- Weakness or paralysis during attacks
- Confusion or hallucinations with pain episodes

=================================================================
SECTION 6 — WILSON DISEASE (COPPER METABOLISM)
=================================================================

CLUES:
- Young patients (teens/20s)
- Liver disease signs (jaundice, abnormal LFTs)
- Neurologic symptoms: tremor, clumsiness, speech changes
- Psychiatric symptoms: mood changes, personality change

Q1. Age and symptoms?
A:
- "In 20s with shaky hands and trouble speaking clearly."

Q2. Liver symptoms?
A:
- "Yellow eyes sometimes."
- "Abdominal swelling."

Q3. Behavior changes?
A:
- "Irritable, personality change."

RED FLAGS:
- Young onset liver failure
- New neurologic symptoms with liver disease
- Family history of early liver problems

=================================================================
SECTION 7 — INBORN ERRORS OF METABOLISM (PEDIATRIC, HIGH-LEVEL)
=================================================================

CLUES IN INFANTS/CHILDREN:
- Poor feeding
- Vomiting
- Failure to thrive
- Developmental delay
- Recurrent metabolic crises with illness
- Strange odor of urine or body

Q1. Early growth and development?
A:
- "Not gaining weight well."

Q2. Crises?
A:
- "Becomes very sleepy and vomits when sick."

Q3. Family history?
A:
- "Sibling with similar problems."

RED FLAGS:
- Lethargy, seizures, or coma in child with fever or fasting
- Rapid breathing + vomiting + poor feeding

=================================================================
SECTION 8 — RECURRENT RHABDOMYOLYSIS WITH TRIGGERS
=================================================================

CLUES:
- Muscle pain after exercise or illness
- Dark urine
- Elevated CK in history
- Often triggered by intense activity, fasting, heat, or certain drugs

Q1. When did muscle pain start?
A:
- "After heavy exercise."

Q2. Urine color?
A:
- "Tea-colored urine."

Q3. Previous episodes?
A:
- "Happened before after workouts."

RED FLAGS:
- Dark urine + muscle pain
- Weakness + decreased urine output
- Confusion or vomiting with rhabdomyolysis

=================================================================
SECTION 9 — FAMILIAL HYPERLIPIDEMIA
=================================================================

CLUES:
- Early heart disease
- Strong family history of MI or stroke at young age
- Tendon xanthomas
- Extremely high cholesterol documented

Q1. Family history?
A:
- "Parent had heart attack in 40s."

Q2. Symptoms?
A:
- "Occasional chest discomfort."
- "No symptoms but told cholesterol very high."

RED FLAGS:
- Chest pain or SOB with exertion
- Transient neurologic symptoms

=================================================================
SECTION 10 — METABOLIC MYOPATHIES (EXERCISE INTOLERANCE)
=================================================================

CLUES:
- Muscle cramps and pain with exercise
- Early fatigue with exertion
- Occasional myoglobinuria (dark urine)
- Better with rest, sometimes associated with fasting

Q1. What happens when you exercise?
A:
- "Legs burn and cramp very quickly."
- "Feel exhausted after short walks."

Q2. Any dark urine after exertion?
A:
- "Yes, a few times after intense activity."

RED FLAGS:
- Severe muscle pain + dark urine
- Weakness interfering with walking or standing

=================================================================
SECTION 11 — RARE ELECTROLYTE / ACID–BASE DISORDERS (HPI LEVEL)
=================================================================

RENAL TUBULAR ACIDOSIS (RTA) CLUES:
- Chronic fatigue
- Bone pain, fractures
- Kidney stones history

SALT-WASTING / ADRENAL-TYPE CLUES (at symptom level):
- Dizziness on standing
- Craving salt
- Nausea, vomiting
- Weight loss

Q1. Lightheaded when standing?
A:
- "Yes, almost faint sometimes."

Q2. Muscle cramps?
A:
- "Frequent cramps."

RED FLAGS:
- Severe dehydration
- Repeated episodes of collapse
- Confusion

=================================================================
SECTION 12 — METABOLIC CRISIS TRIGGERS
=================================================================

COMMON TRIGGERS:
- Fasting
- Infection/fever
- High-protein intake
- New medication
- Major stress/surgery

Q1. Do episodes cluster around illness, fasting, or certain foods?
A:
- "Always worse when I’m sick or not eating."

RED FLAGS:
- Vomiting, confusion, lethargy triggered by illness
- Seizures after fasting

=================================================================
SECTION 13 — GLOBAL METABOLIC RED FLAGS
=================================================================
- Recurrent, unexplained episodes of:
  - Confusion
  - Vomiting
  - Lethargy or coma
- Seizures without known cause
- Dark urine + muscle pain (possible rhabdomyolysis)
- Rapid breathing + confusion (possible acidosis)
- Young patients with:
  - Liver failure signs
  - Neurologic decline
  - Psychiatric changes + liver disease
- Infants/children with:
  - Failure to thrive
  - Developmental delay
  - Metabolic crises during illness or fasting
- Any severe episode after high-protein meals or prolonged fasting

=================================================================
END OF RARE & COMPLEX METABOLIC DISORDERS FILE
=================================================================
