TOXICOLOGY — HealthYoda RAG DEEPEST DIVE
=========================================================
FULL VERSION WITH QUESTIONS + REALISTIC ANSWERS + RED FLAGS
Developer-Ready RAG / Intake Knowledge Base File
=========================================================

TOXICOLOGY COMPLAINT CLUSTERS
-----------------------------
1. Medication overdose (accidental or intentional)
2. Polypharmacy interactions
3. Alcohol intoxication / withdrawal
4. Opioid exposure
5. Stimulant exposure (cocaine, meth, ADHD meds)
6. Sedative overdose (benzodiazepines)
7. Carbon monoxide exposure
8. Food poisoning (toxin-mediated)
9. Household chemical ingestion
10. Pesticide/organophosphate exposure
11. Heavy metal exposure
12. Plant/mushroom ingestion
13. Envenomation (snake/spider/bites)
14. Toxic alcohols (methanol/ethylene glycol)
15. Withdrawal syndromes

=========================================================
SECTION 1 — UNIVERSAL TOXICOLOGY HPI STRUCTURE
=========================================================

ONSET:
- Sudden (minutes to hours)
- Subacute (hours to days)
- Chronic exposure (days to months)

EXPOSURE DETAILS:
- What substance?
- How much?
- When?
- Intentional or accidental?
- Pills counted? (If meds)
- Alcohol amount?
- Inhaled or swallowed?

SYMPTOMS:
- Nausea/vomiting
- Confusion
- Dizziness
- Chest pain
- Breathing difficulty
- Tremors
- Seizure
- Abdominal pain
- Visual changes
- Urinary symptoms

RISK FACTORS:
- Polypharmacy
- Chronic alcohol use
- Mental health history
- Young children in household
- Poor ventilation (CO)

=========================================================
SECTION 2 — MEDICATION OVERDOSE (ALL TYPES)
=========================================================

Q1. What medication?
A: "Took too many Tylenol." / "Extra anxiety pills."

Q2. How many pills?
A: "Six pills." / "Don't remember."

Q3. When?
A: "1 hour ago." / "Last night."

Q4. Intent?
A: "Accidental." / "Trying to sleep." / "Not sure."

OVERDOSE RED FLAGS:
- Confusion
- Vomiting
- Seizure
- Breathing issues
- Unknown amount/time
- Intentional ingestion (suicide pathway)

=========================================================
SECTION 3 — ACETAMINOPHEN (TYLENOL) OVERDOSE
=========================================================

Q1. How many mg?
A: "8 extra-strength pills."

Q2. Any nausea?
A: "Yes nausea."

Q3. Abdominal pain?
A: "Pain in upper right side."

TYLENOL RED FLAGS:
- Unknown ingestion time
- Large ingestion (>150 mg/kg)
- Vomiting + abdominal pain

=========================================================
SECTION 4 — NSAID OVERDOSE
=========================================================

Q1. Symptoms?
A: "Stomach pain." / "Nausea."

RED FLAGS:
- Bloody stools
- Vomiting blood
- Severe abdominal pain

=========================================================
SECTION 5 — OPIOID EXPOSURE
=========================================================

Q1. Breathing slow?
A: "Breathing is shallow."

Q2. Responsive?
A: "Hard to wake."

Q3. Substance?
A: "Took oxycodone." / "Heroin exposure."

OPIOID RED FLAGS:
- RR <12
- Pinpoint pupils
- Unresponsive
- Blue lips

=========================================================
SECTION 6 — STIMULANT EXPOSURE (COCAINE/METH/ADHD MEDS)
=========================================================

Q1. Symptoms?
A: "Heart racing." / "Chest pain." / "Anxious."

STIMULANT RED FLAGS:
- Chest pain
- Severe agitation
- Seizures
- Very high BP
- Very fast HR

=========================================================
SECTION 7 — SEDATIVE OVERDOSE (BENZODIAZEPINES)
=========================================================

Q1. Drowsy?
A: "Very sleepy."

Q2. Breathing?
A: "Slower than usual."

RED FLAGS:
- Slow breathing
- Unresponsiveness
- Alcohol + benzo combination

=========================================================
SECTION 8 — ALCOHOL INTOXICATION
=========================================================

Q1. How much?
A: "Half a bottle of vodka."

Q2. Vomiting?
A: "Vomited twice."

ALCOHOL RED FLAGS:
- Confusion
- Seizures
- Slow breathing
- Hypothermia

=========================================================
SECTION 9 — ALCOHOL WITHDRAWAL
=========================================================

Q1. Last drink?
A: "24 hours ago."

Q2. Symptoms?
A:
- Tremors
- Anxiety
- Sweats
- Hallucinations

WITHDRAWAL RED FLAGS:
- Seizures
- Visual hallucinations
- Severe tremors
- High HR + high BP

=========================================================
SECTION 10 — CARBON MONOXIDE (CO) EXPOSURE
=========================================================

Q1. Headache?
A: "Bad headache."

Q2. Exposure?
A: "Heater not working well."

Q3. Other symptoms?
A: "Dizzy and nauseous."

CO RED FLAGS:
- Multiple household members sick
- Confusion
- Cherry-red lips (rare but classic)
- House heater/generator use

=========================================================
SECTION 11 — FOOD POISONING / TOXIN-MEDIATED
=========================================================

Q1. Onset after meal?
A: "2 hours after eating."

Q2. Vomiting or diarrhea?
A: "Severe vomiting."

RED FLAGS:
- Bloody diarrhea
- Severe dehydration
- High fever + abdominal pain

=========================================================
SECTION 12 — HOUSEHOLD CHEMICAL INGESTION
=========================================================

Q1. What chemical?
A: "Bleach." / "Cleaner."

Q2. Vomiting?
A: "Vomited once."

RED FLAGS:
- Trouble breathing
- Drooling
- Severe pain swallowing
- Blood in vomit

=========================================================
SECTION 13 — ORGANOPHOSPHATE/PARASYMPATHETIC TOXICITY
=========================================================

SYMPTOMS (SLUDGE):
- Salivation
- Lacrimation
- Urination
- Defecation
- GI upset
- Emesis

RED FLAGS:
- Trouble breathing
- Seizure
- Extreme secretions

=========================================================
SECTION 14 — HEAVY METAL EXPOSURE
=========================================================

Q1. Exposure?
A: "Old house (lead)." / "Workplace exposure."

Q2. Symptoms?
A:
- Numbness
- Abdominal pain
- Fatigue

=========================================================
SECTION 15 — PLANT/MUSHROOM INGESTION
=========================================================

Q1. Type?
A: "Wild mushrooms."

Q2. Symptoms?
A: "Vomiting + abdominal pain."

RED FLAGS:
- Severe vomiting
- Yellowing eyes (liver)
- Confusion

=========================================================
SECTION 16 — SNAKE/SPIDER BITES
=========================================================

Q1. When?
A: "Bitten 1 hour ago."

Q2. Symptoms?
A:
- Severe pain
- Swelling
- Nausea

RED FLAGS:
- Rapid swelling
- Trouble breathing
- Black widow abdominal pain
- Brown recluse necrosis

=========================================================
SECTION 17 — TOXIC ALCOHOLS (METHANOL/ETHYLENE GLYCOL)
=========================================================

Q1. Vision changes?
A: "Blurred vision." (Methanol)

Q2. Abdominal pain?
A: "Severe stomach pain."

RED FLAGS:
- Vision loss
- Acidic breathing
- Confusion
- Kidney pain

=========================================================
SECTION 18 — WITHDRAWAL SYNDROMES (NON-ALCOHOL)
=========================================================

Opioids:
- Muscle aches
- Runny nose
- Anxiety

Benzos:
- Tremors
- Seizures (red flag)

Stimulants:
- Crashing, hypersomnia

=========================================================
TOXICOLOGY GLOBAL RED FLAGS
=========================================================
- Trouble breathing
- Seizures
- Unresponsiveness
- Very slow or very fast HR
- Chest pain
- Persistent vomiting
- Vision loss
- Confusion or agitation
- Children ingesting unknown substances
- Intentional overdose indicated

=========================================================
END OF TOXICOLOGY DEEPEST DIVE FILE
=========================================================
