VASCULAR EMERGENCIES — HealthYoda RAG DEEPEST DIVE
=========================================================
FULL VERSION WITH QUESTIONS + REALISTIC PATIENT ANSWERS + RED FLAGS
Developer-Ready RAG / Intake Knowledge Base File
=========================================================

VASCULAR EMERGENCY CLUSTERS
---------------------------
1. Aortic dissection (chest/back/abdominal variants)
2. Ruptured and symptomatic abdominal aortic aneurysm (AAA)
3. Acute limb ischemia
4. Critical limb ischemia (chronic → acute worsening)
5. Compartment syndrome (limb, trauma, exertional)
6. Acute mesenteric ischemia
7. Acute carotid/vertebral artery syndromes (TIA/stroke warning from vascular lens)
8. Acute DVT with high-risk features
9. Acute ischemic vs hemorrhagic limb pain mimics
10. Vascular trauma (penetrating/blunt)
11. Acute peripheral arterial occlusion in special groups (AFib, hypercoagulable)
12. Global vascular emergency red-flag symptom patterns

=========================================================
SECTION 1 — AORTIC DISSECTION (SYMPTOM-LEVEL)
=========================================================

CORE CLUES:
- Sudden onset, severe pain
- Described as tearing, ripping, or shearing
- Pain may migrate (chest → back → abdomen)
- Unequal pulses (exam-level; symptom-level: “one arm weaker/cooler”)
- History of hypertension, connective tissue disorder, bicuspid valve, pregnancy, stimulant use

Q1. Describe your pain in your own words.
A:
- “Sudden tearing pain in my chest going through to my back.”
- “Feels like something ripped inside.”

Q2. Where did it start and where is it now?
A:
- “Started in chest, now in my back.”
- “Started between shoulder blades.”

Q3. Onset?
A:
- “Came out of nowhere, all at once.”

Q4. Any neurologic symptoms?
A:
- “One leg feels weak.”
- “Trouble speaking.”
- “Vision changes.”

Q5. Any history of high blood pressure or known aneurysm?
A:
- “Yes, long-standing high blood pressure.”
- “Was told I had an enlarged aorta.”

AORTIC DISSECTION RED FLAGS:
- Sudden severe chest or back pain, maximal at onset
- Tearing or ripping quality
- Pain with neurologic symptoms (weakness, speech trouble, vision loss)
- Fainting or near-fainting with severe pain
- Chest/back pain in known Marfan/Ehlers-Danlos/known aneurysm patient

=========================================================
SECTION 2 — ABDOMINAL AORTIC ANEURYSM (AAA) — RUPTURED & SYMPTOMATIC
=========================================================

CLUES FOR RUPTURED/LEAKING AAA:
- Sudden or worsening severe abdominal, back, or flank pain
- Pain sometimes radiates to groin
- “Tearing” or pulsating sensation in abdomen
- Hypotension, dizziness, collapse
- Older age, smoker, male, known aneurysm

Q1. Where is the worst pain?
A:
- “Deep in my belly.”
- “In my back and lower abdomen.”

Q2. Onset and progression?
A:
- “Started suddenly and keeps getting worse.”
- “Pain came on while lifting or straining.”

Q3. Any dizziness or fainting?
A:
- “Feel like I’m going to pass out.”

Q4. Any sense of a pulsating mass?
A:
- “Feels like a heartbeat in my belly.”

AAA RED FLAGS:
- Sudden severe abdominal or back pain in older patient
- Pain + dizziness/fainting
- Known AAA + new/worsening pain
- Abdominal pain after lifting/straining in older smoker

=========================================================
SECTION 3 — ACUTE LIMB ISCHEMIA (6 P’s)
=========================================================

CLASSIC 6 P’s:
- Pain (sudden, severe, distal)
- Pallor (pale)
- Pulselessness (exam-level)
- Paresthesia (numbness/tingling)
- Paralysis (weakness)
- Poikilothermia (cold limb)

Q1. When did limb pain start?
A:
- “Suddenly about an hour ago.”

Q2. Which limb and where exactly?
A:
- “Right foot and lower leg.”

Q3. Any numbness or tingling?
A:
- “Foot feels numb and pins-and-needles.”

Q4. Any weakness?
A:
- “Hard to move toes or foot.”

Q5. Limb temperature change?
A:
- “Feels much colder than the other side.”

RISK CONTEXT:
- AFib
- Recent MI
- Known peripheral artery disease
- Aneurysm
- Hypercoagulable state

ACUTE LIMB ISCHEMIA RED FLAGS:
- Sudden onset severe limb pain
- Pale, cold limb compared to other side
- Numbness or weakness developing
- Loss of function or inability to move limb

=========================================================
SECTION 4 — CRITICAL LIMB ISCHEMIA (CHRONIC → ACUTE WORSENING)
=========================================================

CLUES:
- Long-standing claudication (pain with walking, relieved by rest)
- Now pain at rest, especially at night
- Non-healing wounds on toes/feet
- Color change (dependent rubor, pallor on elevation)
- Diabetes, smoking, PAD history

Q1. How long have you had leg pain with walking?
A:
- “Months to years; used to just hurt when walking far.”

Q2. Do you now have pain even at rest?
A:
- “Yes, feet hurt even lying down; need to hang leg off bed.”

Q3. Any sores on toes or feet?
A:
- “Yes, a sore that won't heal.”

CRITICAL LIMB ISCHEMIA RED FLAGS:
- New rest pain in a leg with prior claudication
- Dark or black toes
- Non-healing ulcers with increasing pain

=========================================================
SECTION 5 — COMPARTMENT SYNDROME
=========================================================

COMMON CONTEXTS:
- Fracture or crush injury
- Tight casts/bandages
- Vigorous exercise (less common)
- Anticoagulation with bleeding into muscle

CLINICAL P’S (severe end):
- Pain out of proportion
- Pain with passive stretch (exam-level)
- Paresthesia
- Pallor
- Paralysis (late)
- Pulselessness (very late)

Q1. Recent injury or surgery?
A:
- “Broke my leg.”
- “Had surgery on arm.”

Q2. Pain description?
A:
- “Excruciating pain, way worse than expected.”

Q3. Tightness?
A:
- “Feels like the muscle is going to burst.”

Q4. Numbness or tingling?
A:
- “Fingers/toes feel tingly.”

COMPARTMENT SYNDROME RED FLAGS:
- Severe, escalating pain out of proportion to injury
- Pain not relieved by meds, worse with movement
- Tense, tight feeling in muscle compartment
- New numbness or weakness after injury

=========================================================
SECTION 6 — ACUTE MESENTERIC ISCHEMIA
=========================================================

CLUES:
- Sudden severe abdominal pain
- “Pain out of proportion” to relatively benign exam
- Risk factors: AFib, recent MI, heart failure, atherosclerosis, hypercoagulable state
- Possible bloody stools, nausea, vomiting

Q1. Describe your abdominal pain.
A:
- “Very severe cramping pain all over.”

Q2. Onset?
A:
- “Came on suddenly.”

Q3. Any heart rhythm issues?
A:
- “Have atrial fibrillation.”

Q4. Stool changes?
A:
- “Some blood in stool.”
- “Diarrhea.”

MESENTERIC ISCHEMIA RED FLAGS:
- Sudden, severe abdominal pain with minimal tenderness
- History of AFib or known embolic risk
- Abdominal pain + bloody stools
- Severe pain in older patient with vascular disease history

=========================================================
SECTION 7 — CAROTID / VERTEBRAL ARTERY SYNDROMES (VASCULAR LENS)
=========================================================

CLUES:
- TIA or stroke-like symptoms
- Sudden unilateral weakness
- Facial droop
- Speech difficulty
- Transient monocular blindness (“curtain over one eye”)
- Neck trauma (vertebral dissection)

Q1. What changed suddenly?
A:
- “Arm and leg on one side went weak.”
- “Face drooped.”
- “Couldn’t get words out.”

Q2. Visual symptoms?
A:
- “Vision went dark in one eye for a few minutes.”

Q3. Any neck injury or sudden neck pain?
A:
- “Sudden neck pain after turning head or minor trauma.”

RED FLAGS:
- Any new focal neurologic deficit
- Sudden monocular vision loss
- Sudden severe neck pain with neurologic symptoms

=========================================================
SECTION 8 — ACUTE DVT WITH HIGH-RISK FEATURES
=========================================================

DVT CLUES:
- Unilateral leg swelling
- Calf/thigh pain
- Warmth, redness
- Recent immobility, surgery, cancer, pregnancy, OCPs

HIGH-RISK CONTEXT:
- Known clotting disorders
- Prior PE or DVT
- Massive swelling or phlegmasia (limb-threatening venous occlusion)

Q1. Which leg and where is the swelling?
A:
- “Left calf and thigh.”

Q2. When did it start?
A:
- “Over last 1–2 days.”

Q3. Associated symptoms?
A:
- “Leg feels tight and painful.”
- “Skin looks dark or bluish.” (phlegmasia clue)

DVT RED FLAGS (FOR PE / LIMB THREAT):
- DVT symptoms + new SOB or chest pain (possible PE)
- Massive painful swelling with color change (phlegmasia)
- DVT in patient with cancer, pregnancy, or recent major surgery

=========================================================
SECTION 9 — VASCULAR TRAUMA (PENETRATING / BLUNT)
=========================================================

POTENTIAL SITES:
- Neck
- Axilla/arm
- Groin
- Leg

HARD SIGNS (symptom-level proxies):
- History of massive bleeding at scene
- Pulsatile bleeding (reported)
- Expanding hematoma
- Ischemic limb signs (cold, pale, weak, numb)

Q1. What kind of injury?
A:
- “Stab wound to thigh.”
- “High-speed collision, hit leg hard.”

Q2. Bleeding?
A:
- “Heavy bleeding initially.”

Q3. Limb symptoms?
A:
- “Now foot feels cold and numb.”

TRAUMA VASCULAR RED FLAGS:
- History of severe bleeding
- Rapidly enlarging swelling/hematoma
- Limb feeling cold, numb, or weak after trauma

=========================================================
SECTION 10 — SPECIAL CONTEXTS: AFIB, HYPERCOAGULABLE STATES
=========================================================

EMBOLIC OCCLUSION CLUES:
- Sudden limb pain (acute limb ischemia)
- Sudden abdominal pain (mesenteric ischemia)
- Sudden neurologic deficit (stroke)

Q1. Known AFib or clotting disorder?
A:
- “Yes, irregular heartbeat.”
- “Told I have factor V Leiden / other.”

Q2. Symptom pattern?
A:
- “Symptoms came on very suddenly and severely.”

RED FLAGS:
- Sudden “out of nowhere” ischemic symptoms in any territory
- Young patients with repeated clotting events

=========================================================
SECTION 11 — VASCULAR EMERGENCY GLOBAL RED FLAGS (CONSOLIDATED)
=========================================================
- Sudden severe chest, back, or abdominal pain (especially “tearing”)
- Sudden severe limb pain with cold, pale, or numb limb
- Severe pain out of proportion to exam (limb or abdomen)
- Fainting or near-fainting with pain
- New focal neurologic deficits (weakness, speech trouble, vision loss)
- Sudden monocular vision loss (“curtain coming down”)
- Massive unilateral leg swelling, especially with color change
- History of trauma with rapidly enlarging swelling and distal numbness
- Rest pain in a limb with non-healing ulcers or black toes
- Any combination of: low blood pressure, confusion, cold/clammy skin, and severe pain

=========================================================
END OF VASCULAR EMERGENCIES DEEPEST DIVE FILE
=========================================================
